%% 
%% Created in 2018 by Martin Slapak
%%
%% Based on file for NRP report LaTeX class by Vit Zyka (2008)
%%
%% Compilation:
%% >pdflatex report
%% >bibtex report
%% >pdflatex report
%% >pdflatex report

\documentclass[czech]{mvi-report}

\usepackage[utf8]{inputenc} 

\title{Vliv single imputation metod na klasifikační chybu}

\author{Petr Urban}
\affiliation{ČVUT - FIT}
\email{urbanp13@fit.cvut.cz}

\def\file#1{{\tt#1}}

\begin{document}

\maketitle

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Úvod}
\subsection{Task -- Impact of single imputation methods on classification error}
Problém chybějících dat je v praxi zcela běžný. Existuje několik efektivních metod, jak chybějící data doplnit nebo je ignorovat.

Tato úloha je však netypická tím, že nám nechybí pouze jednotky údajů, ale celé sloupce (1 - (n-1), kdy n je počet příznaků). Uvažujeme případ, kdy jsme pro trénování modelu měli k dispozici kompletní dataset, ale v čase predikce nám některé atributy zcela chybí.

Cílem práce je provést sadu experimentů, kdy student vyzkouší různé metody pro doplnění spojitých dat (k-NN, regrese, SOM/jiné NN, Bayesian Networks, C4.5, Random Forest, PCA aj. single (!) imputation metody), resp. rekonstrukci příznaků, a úspěšnost jednotlivých metod následně vyhodnotí (v porovnání s přístupem, kdy chybějící atributy ignorujeme). Během experimentů je nezbytné sledovat změny chyby klasifikátoru (např. MLP) na rekonstruovaných datech.

\subsection{SOTA}
Existují různé přístupy ohledně zacházení s chybějícími daty (lze ignorovat chybějící data \cite{zhang} , “vymyslet hodnotu daného atributu” - například průměr/modus ze všech/některých ostatních (pokud existují), pokusit se pro každý záznam hodnotu chybějícího atributu odhadnout (na základě známých atributů) nebo spočítat (interpolace/extrapolace dat) či pomocí vytvoření modelu (regresní modely, kNN, rozhodovací stromy, NN...)). \cite{DONDERS20061087, FARHANGFAR20083692}

\subsubsection{Používané algoritmy}
\begin{itemize}
	\item regrese - proložení trénovacích dat příslušnou nadrovinou, která minimalizuje celkovou chybu - přímkou v případě 2D dat, rovinou v případě 3D dat a následné určení hodnoty závislé/cílové proměnné pouhým dosazením zbylých nezávislých proměnných (atributů)
	\item kNN - na trénovacích datech se model neučí, při klasifikaci testovacích dat určí třídu v závislosti na tom, ke kterým bodům z “trénovací” množiny má podle zvolené metriky (Euklidova, Manhatanská, ...) nejblíže (uvažuje se k nejbližších bodů, třída se určí “hlasováním” - podle většiny) \cite{Batista03astudy}
	\item Bayesovské sítě - pravděpodobnostní model - acyklický graf znázorňující závislosti mezi jednotlivými jednotlivými proměnnými/atributy \cite{Bengal}
	\item rozhodovací stromy (C4.5) - rozhodovací strom se vytváří z trénovacích dat na základě informačního zisku (information gain = IG) při dělení podle jednotlivých atributů (rozdíl entropie před a po rozdělení v uzlu stromu) - je zvolen vždy ten atribut, který umožní nejvyšší IG; v listech stromu jsou jednotlivé třídy; ladící parametry jsou například hloubka stromu, max počet listů, minimální počet vzorků v uzlu \cite{Salzberg1994}
	\item neuronové sítě - model inspirovaný přírodou - nervové synapse, šíření signálu; umělé neurony jsou děleny do několika vrstev (vstupní, skryté a výstupní), v závislosti na typu NN jsou vzájemně propojeny, každý neuron může mít více vstupů (výstupy neuronů vedlejší vrstvy) a jeden výstup (vedoucí do neuronů následující vrstvy); během učení NN se postupně mění váhy jednotlivých neuronů v závislosti na zpětné vazbě (pokud je vzorek klasifikován špatně, jsou váhy upraveny) dokud není dosaženo požadované přesnosti (nebo není algoritmus ukončen jinak); poté nastává vybavovací fáze \cite{SILVARAMIREZ201565}
	\item náhodné lesy - vytvoření lesa z více rozhodovacích stromů, každý zvolí třídu a na základě hlasování (výběr modusu) se stanoví výsledná třída klasifikovaného vzorku
\end{itemize}


\subsubsection{Struktura dat}
Struktura chybějících dat může být různá: \cite{rubin,baraldi}
\begin{itemize}
	\item MCAR (missing completely at random) - to, že atribut chybí není závislé ani na jeho vlastní hodnotě ani na ostatních atributech
	\item MAR (missing at random) - absence atributu závisí na ostatních atributech (například muži častěji odmítají mluvit o depresi (pocitech))
	\item MNAR (missing not at random) - absence atributu závisí na jeho vlastní hodnotě (například při dotazu na mzdu nízkopříjmoví neodpoví)
\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Vstupní data}
Data byla stažena z veřejně dostupných internetových zdrojů (kaggle.com, UCI repositories).

Celkem bylo zkoumáno šest datasetů, které měli buď všechny nebo alespoň část atributů spojitých. V případě kategoriálních atributů byl proveden one-hot encoding.

\begin{itemize}
	\item zaměstnanci -- příjmy
	\item nemovitosti -- cena
	\item vozidla -- počet válců
	\item auta -- spotřeba
	\item obrázky -- rozpoznání písmen
	\item víno -- kvalita
\end{itemize}

Z některých datasetů nebyly použity všechny atributy --  zahozeny byly například id, názvy aut a podobné zbytečné položky, jindy bylo více atributů sloučeno do jednoho (například údaje o objemu zavazadlového prostoru byly původně členěny podle typu karoserie -- jeden atribut tak měl hodnotu, zbytek byl 0).

Jindy stačilo provést normalizaci, příadně další jednoduché úpravy (více přímo v kódu ve funkcích s prefixem prepare).

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Metody}
Aby mohlo být provedeno měření rozdílu úspěšnosti v přístupu, kdy vynechaná data ignorujeme oproti práci s úplným datasetem nebo daty imputovanými, byly použity úplné datasety, z nichž se data pro testovací část úmyslně odstranila. Každý dataset tak byl rozdělen na několik částí -- trénovací data pro cílový atribut, trénovací data pro smazaný atribut, testovací data (v těch chyběl jak cílový, tak smazaný atribut) a testovací data, ve kterých byl "smazaný atribut" ponechán (kvůli měření přesnosti na kompletních datech) -- funkce \emph{split\_dataset}.

S chybějícími daty bylo zacházeno svěma(třemi) způsoby -- ignorování, nahrazení průměrem a imputace pomocí některé z následujících metod (knn, rozhodovací stromy, náhodné lesy, neuronové sítě, lineární regrese). Pro každou z těchto metod byla následně některou ze zmíněných metod určena cílová proměnná.

Při každém učení byla použita cross-validace pro zvolení nejlepšího nastavení klasifikátoru/regresoru.

Výsledky měření jsou v přiložených tabulkách (results.xlsx; Excel -- každý dataset na zvláštním listu). V případě spojité cílové proměnné byla měřena RMSLE (Root mean square logarithmic error), která tolik nepenalizuje absolutně velkou chybu, pokud je odhadovaná i správná hodnota velká. V případě diskétních hodnot byla měřena přesnost (accuracy) klasifikace.

Mimo to je v tabulkách uvedena i úspěšnost (přesnost) imputace -- buď jako RMSLE nebo jako průměrná relativní odchylka od správné hodnoty (v procentech).


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% --- VYSLEDKY
\section{Výsledky}

\subsection{Přesnost imputace}
Průměrná relativní chyba se v závislosti na datasetu pohybovala od cca 13 \% v případě určování skóre spotřeby paliva (které je pravděpodobně (podle názvu) silně závislé na ostatních atributech jako je například spotřeba ve městě, spotřeba na dálnici nebo hmotnost vozidla) do cca 80 \% v případě rozpoznávání písmen, kde se ze zbývajících atributů odhadoval poměr zaplněné/popsané plochy obrázku. Takto velká chyba měla velký vliv na následnou klasifikaci, která se v porovnání s přístupem, kdy byl tento chybějící atribut ignorován velmi zhoršila (více níže).

Tato chyba se až na výjimky nelišila v závislosti na použité metodě imputace -- rozdíly byly většinou v nížších jednotkách procent. Pouze v jednom případě se neuronová síť nedokázala naučit a v porovnání s ostatními metodami byla její chybovost téměř dvojnásobná.

Zajímavé je ale i porovnání přístupu, kdy chybějící data ignorujeme a použitím kopletního datasetu (tzn. bez chybějících dat). V případě všech datasetů se klasifikační přesnost/chyba příliš neliší, paradoxně někdy lépe vychází použití menšího datasetu (toho s chybějícím atributem).


\subsection{Přesnost klasifikace/regrese}
Co se týče přesnosti klasifikace, nebylo dosaženo velkého úspěchu. Při porovnání přístupu ignorování dat a použití některé z imputačních metod většinou došlo k lehkému zhoršení v neprospěch imputačních metod. Dle naměřených výsledků se klasifikační úspěšnost při použití jednotlivých imputačních metod většinou nelišila, někdy dokonce byla v rámci datsetu stejná. Z tohoto se vymyká pouze použití průměru, který byl většinou mírně horší než pokročilé imputační metody (knn, stromy, lesy, neuronové sítě).

Větších rozptylů ve výsledcích bylo dosaženo při finální klasifikaci. Například při určování ceny nemovistosti bylo nejlepších výsledků dosaženo při použití lineární regrese, jindy zase nejlépe vyšla neuronová síť (určování kvality vína). Nedá se však říci, že by některá metoda byla výrazně lepší než ostatní. Vždy záleží na datasetu a chybějícím atributu.

V případě již zmíněného určování písmen, kde už samotná imputace byla velmi nepřesná (viz předchozí sekce), mohou být špatné výsledky vysvětleny jednak velkým počtem tříd (26 písmen) a hlavně tím, že imputovaný atribut měl kvůli nepřesnosti velký rozptyl a byl tím pádem protěžován některými klasifikačními algortimy, čímž došlo k negativnímu ovlivnění výsledku.

V jiných případech, kdy byla průměrná relativní chyba imputace nižší zase mohlo dojít k tomu, že dosazené hodnoty se nevyskytovaly v původním datasetu (na kterém probíhalo učení) a klasifikátor to spíše \uv{zmátlo}.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% --- ZAVER
\section{Závěr}
Při práci jsem si vyzkoušel použití různých algoritmů z oblasti znalostního inženýrství. Moje výsledky bohužel nesplnily moje očekávání, protože jsem si myslel, že by alespoň v některých případech mohlo dojít ke zlepšení klasifikační přesnosti. Bylo to možná špatným výběrem datasetů (a/nebo imputovaných atributů). To je současně možnost, jak se pokusit výsledky zlepšit -- věnovat více práce průzkumu a výběru vhodných datasetů. Dále se nabízí zkusit odladit více parametrů použitých algoritmů (zejména neuronových sítí a náhodných lesů, případně i rozhodovacích stromuů).
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% --- Bibliography
%\bibliographystyle{plain-cz-online}
\bibliography{reference}

\end{document}
